\textlang{en}{\renewcommand{\sectitle}{Pygame}}
\textlang{fr}{\renewcommand{\sectitle}{Pygame}}

\section{\sectitle}

\begin{frame}{\sectitle}
  \textlang{en}{What is Pygame?}%
  \textlang{fr}{Qu'est-ce que Pygame?}
  
  \begin{itemize}
    \item%
      \textlang{en}{A Python library to create multimedia applications (games).}%
      \textlang{fr}{Une librairie Python permettant de réaliser des applications multimédia (jeux).}
  \end{itemize}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{img/pygame_logo}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle}
  \textlang{en}{Ressources}%
  \textlang{fr}{Ressources}
  
  \begin{itemize}
    \item%
      \textlang{en}{Main website:}%
      \textlang{fr}{Site principal:}
      \url{http://www.pygame.org/news}
    \item%
      \textlang{en}{Documentation:}%
      \textlang{fr}{Documentation:}
      \url{http://www.pygame.org/docs/}
    \item%
      \textlang{en}{Tutorials:}%
      \textlang{fr}{Tutoriels}
      \url{http://www.pygame.org/wiki/tutorials/}
    \item%
      \textlang{en}{A search engine for Python source code:}%
      \textlang{fr}{Un moteur de recherche pour le code source Python:}
      \url{http://nullege.com/}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\sectitle}
  \textlang{en}{Installation}%
  \textlang{fr}{Installation}
  
\begin{lstlisting}
pip install pygame
\end{lstlisting}

  \textlang{en}{Testing the installation}%
  \textlang{fr}{Vérifier l'installation}
  
\begin{lstlisting}
python3 -m pygame.examples.aliens
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{How to create a game?}\textlang{fr}{Comment créer un jeu?}}
  \begin{enumerate}
    \item%
      \textlang{en}{Import the library;}%
      \textlang{fr}{Importer la librairie;}
    \item%
      \textlang{en}{Initialize the game;}%
      \textlang{fr}{Initialiser le jeu;}
    \item%
      \textlang{en}{Infinite loop.}%
      \textlang{fr}{Boucle infinie.}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\sectitle{} -- \textlang{en}{How to create a game?}\textlang{fr}{Comment créer un jeu?}}
  \lstinputlisting{scripts/pygame_example_\lang.py}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{Showing text}\textlang{fr}{Afficher du texte}}
  \lstinputlisting{scripts/pygame_show_text_\lang.py}

  \textlang{en}{More info:}\textlang{fr}{Plus d'infos:} \url{http://www.pygame.org/docs/ref/font.html}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{Showing picture}\textlang{fr}{Afficher une image}}
  \lstinputlisting{scripts/pygame_show_pict_\lang.py}

  \textlang{en}{More info:}\textlang{fr}{Plus d'infos:} \url{http://www.pygame.org/docs/ref/image.html}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{Positioning}\textlang{fr}{Positionnement}}
  \begin{minipage}{0.56\textwidth}
    \textlang{en}{The screen is like a grid.

    When you want to place something in it, you have to define its coordinates \code{(x,y)}. The \code{(0,0)} coordinate is in the upper left corner.

    By changing the coordinates of an object, you can also move it.}%
    \textlang{fr}{L'écran est comme une grille.

    Quand tu veux y placer quelque chose, tu dois définir ses coordonnées \code{(x,y)}. La coordonnées \code{(0,0)} se trouve en haut à gauche.

    En modifiant les coordonnées d'un objet, tu peux également le déplacer.}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.42\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/grid_positionning_move}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{Positioning}\textlang{fr}{Positionnement}}
  \lstinputlisting{scripts/pygame_positioning_\lang.py}

  \textlang{en}{More info:}\textlang{fr}{Plus d'infos:} \url{http://www.pygame.org/docs/ref/rect.html}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{Key management}\textlang{fr}{Gérer le clavier}}
  \textlang{en}{There are two ways to detect which keys are pressed by the user:}%
  \textlang{fr}{Il y a deux manières de détecter quelles sont les touches pressées par l'utilisateur:}

  \begin{itemize}
    \item%
      \textlang{en}{Detect \code{KEYDOWN} and \code{KEYUP} events. These events occur respectively when a key is pressed and released.}%
      \textlang{fr}{Détectez les événements \code{KEYDOWN} et \code{KEYUP}. Ces événements se produisent respectivement au moment où une touche est enfoncée et relâchée.}
    \item%
      \textlang{en}{Detect the status of keys (pressed or not) with \code{pygame.key.get\_pressed()}.}%
      \textlang{fr}{Détecter l'état des touches (pressées ou non) avec \code{pygame.key.get\_pressed()}.}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{Key management with event}\textlang{fr}{Gérer le clavier avec événement}}
  \lstinputlisting{scripts/pygame_key_event_\lang.py}

  \textlang{en}{More info:}\textlang{fr}{Plus d'infos:} \url{http://www.pygame.org/docs/ref/event.html}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{Key management with status}\textlang{fr}{Gérer le clavier avec état}}
  \lstinputlisting{scripts/pygame_key_status_\lang.py}

  \textlang{en}{More info:}\textlang{fr}{Plus d'infos:} \url{http://www.pygame.org/docs/ref/key.html}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{Mouse management}\textlang{fr}{Gérer la souris}}
  \textlang{en}{There are two ways to detect which mouse buttons are pressed by the user:}%
  \textlang{fr}{Il y a deux manières de détecter quels sont les boutons de souris pressés par l'utilisateur:}

  \begin{itemize}
    \item%
      \textlang{en}{Detect \code{MOUSEBUTTONDOWN} and \code{MOUSEBUTTONDOWN} events. These events occur respectively when a mouse button is pressed and released. The cursor position is givent by \code{event.pos}.}%
      \textlang{fr}{Détecter les événements \code{MOUSEBUTTONDOWN} et \code{MOUSEBUTTONDOWN}. Ces événements se produisent respectivement au moment où un bouton de souris est enfoncé et relâché. La position du curseur est donnée par \code{event.pos}.}
    \item%
      \textlang{en}{Detect the status of mouse buttons (pressed or not) with \code{pygame.mouse.get\_pressed()}. The cursor position is givent by \code{pygame.mouse.get\_pos()}.}%
      \textlang{fr}{Détecter l'état des boutons de la souris (pressés ou non) avec \code{pygame.mouse.get\_pressed()}. La position du curseur est donnée par \code{pygame.mouse.get\_pos()}.}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{Mouse management with event}\textlang{fr}{Gérer la souris avec événement}}
  \lstinputlisting{scripts/pygame_mouse_event_\lang.py}

  \textlang{en}{More info:}\textlang{fr}{Plus d'infos:} \url{http://www.pygame.org/docs/ref/event.html}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{Mouse management with status}\textlang{fr}{Gérer la souris avec état}}
  \lstinputlisting{scripts/pygame_mouse_status_\lang.py}

  \textlang{en}{More info:}\textlang{fr}{Plus d'infos:} \url{http://www.pygame.org/docs/ref/mouse.html}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{Making Noise}\textlang{fr}{Faire du bruit}}
  \lstinputlisting{scripts/pygame_sound_\lang.py}

  \textlang{en}{More info:}\textlang{fr}{Plus d'infos:} \url{http://www.pygame.org/docs/ref/mixer.html}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{Colors}\textlang{fr}{Couleurs}}
  \begin{minipage}{0.63\textwidth}
    \textlang{en}{The colors are defined as three numbers from 0 to 255. These numbers represent the quantity of red, green and blue. By mixing more or less each of these colors, we can reconstitute almost all the others.  This is called the "RGB" (Red-Green-Blue) model. For example, the \textcolor{orange}{\textbf{orange}} color will have the code \code{(255,128,0)}. This is a very common method of representing colors in computer science.}%
  \textlang{fr}{Les couleurs sont définies sous la forme de trois nombres allant de 0 à 255. Ces nombres représente la quantité de rouge, de vert et de bleu. En mélangeant plus ou moins chacune de ces couleurs, on peut reconstituer pratiquement toutes les autres.  On appelle cela le modèle "RGB" (Red-Green-Blue en anglais). Par exemple, la couleur \textcolor{orange}{\textbf{orange}} aura le code \code{(255,128,0)}. Il s'agit d'une méthode très courante de représenter les couleurs en informatique.}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.35\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/colors}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{Colors}\textlang{fr}{Couleurs}}
  \lstinputlisting{scripts/pygame_colors_\lang.py}

  \textlang{en}{More info:}\textlang{fr}{Plus d'infos:} \url{http://www.pygame.org/docs/ref/color.html}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{Drawing line}\textlang{fr}{Dessiner une ligne}}
  \lstinputlisting{scripts/pygame_draw_line_\lang.py}

  \textlang{en}{More info:}\textlang{fr}{Plus d'infos:} \url{http://www.pygame.org/docs/ref/draw.html}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{Drawing rectangle}\textlang{fr}{Dessiner un rectangle}}
  \lstinputlisting{scripts/pygame_draw_rect_\lang.py}

  \textlang{en}{More info:}\textlang{fr}{Plus d'infos:} \url{http://www.pygame.org/docs/ref/rect.html}

  \textlang{en}{More info:}\textlang{fr}{Plus d'infos:} \url{http://www.pygame.org/docs/ref/draw.html}
\end{frame}

\begin{frame}{\sectitle{} -- \textlang{en}{Drawing circle}\textlang{fr}{Dessiner un cercle}}
  \lstinputlisting{scripts/pygame_draw_circle_\lang.py}

  \textlang{en}{More info:}\textlang{fr}{Plus d'infos:} \url{http://www.pygame.org/docs/ref/draw.html}
\end{frame}

{
\refstepcounter{ChalNum}
\label{chal_num_move_pict}
}
\begin{frame}{\sectitle{} - Challenge \#\theChalNum{} - \textlang{en}{Move picture}\textlang{fr}{Déplace une image}}
  \begin{minipage}{.48\textwidth}
    \textlang{en}{Place an image on the screen and move it around with the arrows of the keyboard. Make sure the image doesn't leave the window. You can also play a sound each time you move.}%
    \textlang{fr}{Place une image sur l'écran et fais-la se déplacer avec les flèches du clavier. Assure-toi que l'image ne quitte pas la fenêtre. Tu peux également jouer un son à chaque mouvement.}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{.48\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/pygame_move_picture}
  \end{minipage}
\end{frame}

{
\refstepcounter{ChalNum}
\label{chal_num_move_pict}
}
\begin{frame}{\sectitle{} - Challenge \#\theChalNum{} - \textlang{en}{Draw shapes}\textlang{fr}{Dessine des formes}}
  \begin{minipage}{.48\textwidth}
    \textlang{en}{Draw shapes on your screen. You can change them if you want to, depending on the key presses or mouse clicks.}%
    \textlang{fr}{Dessine des formes sur ton écran. Tu peux éventuellement les faire changer en fonction de touches pressées ou de clics de souris.}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{.48\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/pygame_draw_shapes}
  \end{minipage}
\end{frame}

{
\refstepcounter{ChalNum}
\label{chal_num_tic_tac_toe}
}
\begin{frame}{\sectitle{} - Challenge \#\theChalNum{} - \textlang{en}{Tic-tac-toe}\textlang{fr}{OXO}}
  \begin{minipage}{0.56\textwidth}
    \textlang{en}{Tic-tac-toe (or noughts and crosses) is a simple strategy game in which two players take turns placing a mark on a 3x3 board, attempting to make a row, column, or diagonal of three with their mark.}%
    \textlang{fr}{OXO est un jeu de stratégie simple dans lequel deux joueurs se relaient en plaçant une marque sur une grille de 3x3. Ils tentent de faire une rangée, une colonne ou une diagonale de trois avec leur marque.}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.36\textwidth}
  	\center
  	\includegraphics[width=\textwidth]{img/tic_tac_toe}
  \end{minipage}

  \textlang{en}{In this challenge, create a program that will allow you to play Tic-tac-toe with a graphic interface?}%
  \textlang{fr}{Dans ce challenge, crée un programme qui va te permettre de jouer à OXO via une interface graphique.}
\end{frame}

{
\refstepcounter{ChalNum}
\label{chal_num_tic_tac_toe}
}
\begin{frame}{\sectitle{} - Challenge \#\theChalNum{} - \textlang{en}{Langton's ant}\textlang{fr}{Fourmi de Langton}}
  \textlang{en}{In this challenge, you will move an ant on a white grid.
  
  When the ant is on a white cell, it turns 90\textdegree{} to the right and the cell turns black. When the ant is on a black cell, it turns 90\textdegree{} to the left and the cell turns white. Then the ants advance one space.
  
  More details: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Langton's_ant}
  
  The result is surprising.}%
  \textlang{fr}{Dans ce challenge, vous allez faire se déplacer une fourmi sur une grille toute blanche.
  
  Lorsque la fourmi se trouve sur une case blanche, elle tourne de 90\textdegree{} vers la droite et la case devient noire. Lorsque la fourmi se trouve sur une case noire, elle tourne de 90\textdegree{} vers la gauche et la case devient blanche. Ensuite, la fourmis avance d'une case.
  
  Plus de détails: \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Fourmi_de_Langton}
  
  Le résultat est étonnant.}
\end{frame}
